
\section{Решение задачи}
\subsection{Математическая модель}

Введём инерциальную систему отсчёта $Oxyz$ относительно молекулы $A_1$ таким образом, чтобы начало координат (точка $O$) совпало с центром масс данной молекулы (точкой $A_1$), который будет неподвижным относительно данной системы координат в начальный момент времени. Таким образом, координаты, скорости и~ускорения наших атомов будут равны
\[
\ol{r}_1 = \{x_1, y_1, z_1\}, \qquad \ol{r}_2 = \{x_2, y_2, z_2\}, \qquad \ol{r}_3 = \{x_3, y_3,z_3\}, \qquad \ol{r}_4 = \{x_4, y_4,z_4\},
\]
\[
\ol{v}_1 = \{\dot{x}_1, \dot{y}_1, \dot{z}_1\},\qquad  \ol{v}_2 = \{\dot{x}_2, \dot{y}_2, \dot{z}_2\},\qquad  \ol{v}_3 = \{\dot{x}_3, \dot{y}_3, \dot{z}_3\},\qquad  \ol{v}_4 = \{\dot{x}_4,\dot{y}_4, \dot{z}_4\}. 
\]
\[
\ol{a}_1 = \{\ddot{x}_1, \ddot{y}_1, \ddot{z}_1\},\qquad  \ol{a}_2 = \{\ddot{x}_2, \ddot{y}_2, \ddot{z}_2\},\qquad  \ol{a}_3 = \{\ddot{x}_3, \ddot{y}_3, \ddot{z}_3\},\qquad  \ol{a}_4 = \{\ddot{x}_4,\ddot{y}_4, \ddot{z}_4\}. 
\]
%После этого выпишем кинетическую и потенциальную энергии системы, функцию Лагранжа и найдём уравнения движения системы в виде канонических уравнений Лагранжа. Далее с помощью методов численного интегрирования решим полученную систему обыкновенных дифференциальных уравнений второго порядка, соответствующую второму закону Ньютона. 

%Обозначим радиус-векторы, соединяющие каждую пару точек, в виде
%\[
%  \ol{r}_{ij} = \{x_j-x_i,y_j-y_i,z_j-z_i\}; 
%\]
%где $i,j = 1,2,3,4.$

\subsection{Кинетическая энергия}
Мы рассматриваем атомы, как отдельные материальные точки. Поэтому кинетическая энергия системы соответственно будет равна
\[
E_k = \frac{1}{2}\sum_{n=1}^N m_n |\ol{v}_n|^2
\]

\subsection{Внутренняя энергия}
Внутримолекулярное взаимодействие между атомами происходит за счёт внутренних сил на~основе потенциала
\[
u_{ij} = b_{ij} \left(r_{ij} - r_{(ij)_0} \right)^2,
\]
где $r_{ij}$ "--- расстояние между двумя $i$-м и $j$-м атомами (одной молекулы) в текущий момент времени, 
$r_{(ij)_0}$~"---~расстояние между теми же атомами в нерастяженном состоянии, 
а $b_{ij}$ --- силовая константа взаимодействия данных атомов. 
В свою очередь взаимодействие атомов разных молекул друг с другом происходит с учетом сил межмолекулярного взаимодействия, основывающихся на потенциале Леннарда-Джонса~(ЛД): 
\[
u_{ij} = 4\e_{ij} \left(\left(\frac{\sigma_{ij}}{r_{ij}}\right)^{12} - \left(\frac{\sigma_{ij}}{r_{ij}}\right)^6\right)
\]
Параметр $\e_{ij}$ в данном выражении "--- глубина потенциальной ямы, задает силу взаимодействия, а $\sigma_{ij}$ задает пространственную шкалу и является минимальным расстоянием, при котором энергия взаимодействия равна $0$ (см рис. 3)

С учётом всего выше сказанного, потенциалы каждой пары будут равны 
\[
u_{ij} = b_{ij}
\left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{(ij)_0}\right)^2, 
\]
где $(i,j) = (1,2),(3,4).$
\[
u_{ij} = 4 \e_{ij} \left(\frac{\sigma_{ij}^{12}}{\left((x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2\right)^6}-\frac{\sigma_{ij}^6}{\left((x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2\right)^3}\right),
\] 
где $(i,j) = (1,3),(1,4),(2,3),(2,4).$

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=70mm]{pictures/LD1.png}
\caption{Leapfrog.}
\end{figure}

Соответственно, полная внутренняя энергия системы равна
\[
V = u_{12} + u_{13} + u_{14} + u_{23} + u_{24} + u_{34}. 
\]
\newpage
\subsection{Уравнения движения}
Уравнения движения для $i$-го атома строятся согласно второму закону Ньютона
\[
m_i \ol{a}_i = \ol{F}_i = \sum^{N}_{\substack{j=1\\ j \not= i}} \ol{f}_{ij}, 
\]
где $N = 4$ --- количество атомов в системе, а $\ol{f}_{ij} = -\nabla(u_{ij}).$ Тогда,
\begin{multline*}
 m_i \ddot{x}_i =  -\sum^N_{\substack{j=1\\ j \not= i}} \frac{\partial{u_{ij}}}{\partial{x_i}} = 
\frac{2 b_{in} (x_n-x_i) \left(\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}-r_{(in)_0}\right)}{\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}}+\\
+
 \frac{ 48 \e_{ik}  \sigma_{ik}^{12} (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}
 -
 \frac{24 \e_{ik} \sigma_{ik}^6 (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4} +\\
 + \frac{48 \e_{il} \sigma_{il}^{12} (x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 \e_{il} \sigma_{il}^6 (x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4},
\end{multline*}
где  $n$~---~индекс атома из той же молекулы, что и рассматриваемый, а~$k,l$~---~индексы атомов второй молекулы.

Для $y_i$ и $z_i$ уравнения движения выводятся аналогично.